%\input{../commonPreamb}
%
%uncomment the following line for printing the solutions.
%\toggletrue{correction}
%
%\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
%\renewcommand{\thesubsection}{\Roman{section}.\Alph{subsection}}
%\date{ }
%\author{}

\newcommand{\ZZ}{\mathbb Z}
\newcommand{\RR}{\mathbb R}
%\begin{document}
%\maketitle
%
\begin{center}
%{\Large \bf 4 -- Trigonom\'etrie}
\section{Trigonométrie}
\end{center}
\vspace{5mm}
\hrule
\vspace{0.5mm}
\hrule
\vspace{5mm}

%SF x1: Savoir chasser les angles dans les triangles
\subsection{Angles}
\begin{enumerate}

% --- EXO
%SF={212}
\item Un angle mesure $\pi/2$ radians; quelle est sa valeur en degr\'es~? M\^eme question pour un angle mesurant [en radians]
$-3\pi/2$, $\pi/4$ et $7\pi/6$.

\begin{solution}
  \centering
 \begin{tabular}{|c|c|}
 \hline
Valeur en radian & Valeur en degré \\
\hline
$\pi/2$ & 90\degres \\
$-3\pi/2$ & 90\degres (ou -270\degres, si on veut)\\
$\pi/4$ & 45\degres\\
$7\pi/6$ & 210\degres\\
\hline
\end{tabular}
\end{solution}

% --- EXO
%SF={46}
\item Combien valent les fonctions trigonom\'etriques suivantes prises en certains angles (indiqu\'es en radians),
$\cos(0)$, $\sin(-\pi/2)$, $\cos(\pi/3)$, $\sin(\pi/3)$, $\cos(5\pi/4)$, $\tan(-\pi/4)$ et $\tan(\pi/2)$~?

\begin{solution}
$\cos(0)=1$, $\sin(-\pi/2)=-1$, $\cos(\pi/3)=\frac 12$, $\sin(\pi/3)=\frac{\sqrt 3}{2}$, $\cos(5\pi/4)=-\frac{\sqrt 2}{2}$, $\tan(-\pi/4)=-1$ et $\tan(\pi/2)$ n'est pas défini.
\end{solution}

% --- EXO
%SF={46,212}
\item Exprimer $\cos(\theta+\pi)$ puis $\sin(\theta+\pi/2)$ et enfin $\sin(\theta+3\pi/2)$ en fonction de $\cos\theta$. Que vaut $\tan(\pi/2-\theta)$~?

\begin{solution}
$\cos(\theta+\pi)=-\cos(\theta)$, $\sin(\theta+\pi/2)=\cos(\theta)$, $\sin(\theta+3\pi/2)=\cos(\theta+\pi)=-\cos(\theta)$. Enfin, $\tan(\pi/2-\theta)=\frac{\sin(\pi/2-\theta)}{\cos(\pi/2-\theta)}=\frac{\cos(\theta)}{\sin(\theta)}=\frac{1}{\tan(\theta)}$
\end{solution}

% --- EXO
%SF={48}
\item R\'esoudre dans $\mathbb{R}$, les deux \'equations $\cos(x)=0$, $\sin(x)=1/2$ et $\cos(3x)=-\sqrt{3}/2$. Ecrire pr\'ecis\'ement la forme des solutions.

\begin{solution}
Les solutions de $\cos(x)=0$  sont  $x=k\pi$, avec $k\in\ZZ$.

Les solutions de $\sin(x)=\frac 12$ sont $x=\pi/6+2k\pi$ ($k\in\ZZ$) et $x=5\pi/6+2k\pi$ ($k\in\ZZ$).

  \begin{align*}
 \cos(3x)=-\sqrt 3/2&\\
 \Leftrightarrow 3x=  \pi/6+2k\pi &\textrm{ ou } 3x=  -\pi/6+2k\pi \\
 \Leftrightarrow  x=\pi/18+2k\pi/3 &\textrm{ ou } x=-\pi/18 +2k\pi/3 \
 \end{align*}
  où $k\in\ZZ$.
 \end{solution}

 % --- EXO
%SF={48}
\item Quelles sont les solutions de l'in\'equation $\cos(t)>1/\sqrt{2}$ sur l'intervalle $t\in [0,2\pi]$~?


\begin{solution}
On voit sur le cercle trigonométrique que $\cos(t)>1/\sqrt 2$ pour $t\in [0,\pi/4[ \cup [7\pi/4, 2\pi[$.
\end{solution}


\end{enumerate}



\subsection{G\'eom\'etrie}

\begin{enumerate}

 % --- EXO
%SF={1197}
\item Calculer la longueur $L$ dans le triangle rectangle de la Figure~1(a), dont un angle (en radians) et la longueur d'un c\^ot\'e (en m\`etres) sont indiqu\'es.

\begin{solution}
On a $L=4 m$.
\end{solution}

% --- EXO
%SF={x1}
\item
 Calculer l'angle $\widehat{DAC}$ (en radians) repr\'esent\'e sur la Figure~1(b) o\`u certaines distances sont donn\'ees (en m\`etres).
Puis calculer l'angle $\widehat{AOB}$.
L'angle  $\widehat{ADC}$ est un angle droit.  On s'aidera de la relation entre les 3 angles d'un triangle.
\begin{figure}[h] \begin{center} \vspace{0.5cm}
\begin{tikzpicture}
\draw[line width=1] (0+2,0)--(3.5+2,0);
\draw[line width=1]  (3.5+2,0)--(3.5+2,2);
\draw[line width=1]  (0+2,0)--(3.5+2,2);
%\draw[fill] (0,0) circle (0.1) node[anchor=north east]{$O$};
%\draw[->,line width=1] (0,0)--(1,0) node[pos=0.5, anchor=south]{$\vec{v}_0$};
\node at (2+2,2.5) {$(a)$};
\node at (1.5+2,1.3) {$L$};
\node at (4.15+2,1.) {2 m};
\node at (1.3+2,0.3) {$\pi/6$};
%\node[draw]
\end{tikzpicture}
%%%%%
\hspace{2cm}
%%%%%
\begin{tikzpicture}
\draw[line width=1] (0+2,0)--(3+2,0);\draw[line width=1] (3+2,0)--(3+2,4.2);
\draw[line width=1] (0+2,0)--(3+2,4.2);\draw[line width=1] (0+2,0)--(0+2,3);\draw[line width=1] (3+2,0)--(0+2,3);
\node at (-0.5+2,3) {$A$};
\node at (1.25+2,2.3) {$O$};
\node at (3.45+2,4.2) {$B$};
\node at (3.45+2,0) {$C$};
\node at (-0.5+2,0) {$D$};
\node at (1.25+2,4.5) {$(b)$};
\node at (3.7+2,2.1) {$\sqrt{3}$ m};
\node at (1.3+2,0.3) {$1$ m};
\node at (-0.6+2,1.5) {$1$ m};
\end{tikzpicture}
\vspace{0.5cm}  \caption{\label{fig:tubeCathod} {\it Calculs de longueur et d'angle.}}
\end{center} \end{figure}
%\end{center}

\begin{solution}
Le triangle $DAC$ est isocèle et rectangle en $D$. Donc $\widehat{DAC}=\pi/4$.
Les angles $\widehat{AOB}$ et $\widehat{DOC}$ sont opposés par le sommet, ils sont donc égaux.

Dans le triangle $DBC$, on a $\tan(\widehat{BDC})=\sqrt 3$. Donc  $\widehat{BDC}=\pi/3$. Dans le triangle $OCD$, on en déduit que $\widehat{DOC}=\pi-\pi/3-\pi/4=5\pi/12$. Par conséquent on a $\widehat{AOB}=5\pi/12$.
\end{solution}
\end{enumerate}



\subsection{Formules}
\begin{enumerate}

% --- EXO
%SF={47}
\item Montrer que $\frac{1}{\cos^2x}=1+\tan^2 x$. En d\'eduire la valeur de $\tan(-\pi/3)$.

\begin{solution}
Soit $x\in\RR$ qui n'est pas de la forme $\pi/2+k\pi$, $k\in\ZZ$. Alors : $1+\tan^2(x)=1+\frac{\sin^2(x)}{\cos^2(x)}=\frac{\cos^2(x)+\sin^2(x)}{\cos^2(x)}= \frac{1}{\cos^2(x)}$.
$\tan(-\pi/3)=\sin(-\pi/3)/\cos(-\pi/3)=-\sqrt 3$.
\end{solution}

% --- EXO
%SF={47}
\item Exprimer $(\cos \beta + \sin \beta)^2$ en fonction du produit $\cos \beta \sin \beta$. Exprimer $(\cos \beta + \sin \beta)(\cos \beta - \sin \beta)$ en terme de la fonction $\cos \beta$ uniquement.
Utiliser ces deux r\'esultats pour calculer $(\cos \beta + \sin \beta)^2+(\cos \beta + \sin \beta)(\cos \beta - \sin \beta)$ de deux mani\`eres diff\'erentes.

\begin{solution}
$(\cos \beta + \sin \beta)^2=1+2\cos \beta \sin \beta$.

$(\cos \beta + \sin \beta)(\cos \beta - \sin \beta)=\cos^2\beta-\sin^2\beta=2\cos^2\beta-1$.

$(\cos \beta + \sin \beta)^2+(\cos \beta + \sin \beta)(\cos \beta - \sin \beta)=1+2\cos\beta\sin\beta+2\cos^2\beta-1=2\cos\beta(\sin\beta+\cos\beta)$

On peut aussi calculer comme suit :
$(\cos \beta + \sin \beta)^2+(\cos \beta + \sin \beta)(\cos \beta - \sin \beta)=(\cos\beta+\sin\beta)(\cos\beta+\sin\beta+\cos\beta-\sin\beta)=2\cos\beta(\cos\beta+\sin\beta)$.

\end{solution}

% --- EXO
%SF={47}
\item Donner les trois expressions distinctes de $\cos 2 \alpha$ en fonction de $\sin\alpha$ et/ou $\cos \alpha$. Exprimer $\sin 2 \alpha$ en fonction de $\sin\alpha$ et $\cos \alpha$.
D\'emontrer alors ces deux relations, $$\frac{1-\cos\alpha}{\sin \alpha} =\tan \left (\frac{\alpha}{2} \right ) \ \ \mbox{et} \ \ \frac{1}{\tan \alpha} - \tan \alpha=\frac{2}{\tan(2\alpha)} \ . $$


\begin{solution}
$\cos(2\alpha)=\cos^2\alpha-\sin^2\alpha=2\cos^2\alpha-1=1-2\sin^2\alpha$.

$\sin(2\alpha)=2\sin(\alpha)\cos(\alpha)$.


 $$\frac{1-\cos\alpha}{\sin \alpha} =\frac{1-(1-2\sin^2(\alpha/2)}{2\sin(\alpha/2)\cos(\alpha/2)}=\frac{\sin(\alpha/2)}{\cos(\alpha/2}
 =\tan(\alpha/2)$$

 $$
  \frac{1}{\tan \alpha} - \tan \alpha=\frac{\cos(\alpha)}{\sin(\alpha)}-\frac{\sin(\alpha)}{\cos(\alpha)}=\frac{\cos^2\alpha-\sin^2\alpha}{\cos\alpha\sin\alpha}=\frac{\cos(2\alpha)}{\sin(2\alpha)/2}=\frac{2}{\tan(2\alpha)}
  $$
\end{solution}


% --- EXO
%SF={47}
\item Simplifier l'expression $\cos 2x\cos x + \sin2x\sin x$.

\begin{solution}
$\cos 2x\cos x + \sin2x\sin x=\cos(2x-x)=\cos(x)$.
\end{solution}

% --- EXO
%SF={47}
\item Calculer~\footnote{On rappelle ici deux formules trigonom\'etriques: $\sin(a+b)=\sin(a) \cos(b)+\sin(b) \cos(a)$ et
$\cos(a-b)=\cos(a) \cos(b)+\sin(a) \sin(b)$.} le produit $\sin(x+y) \cos(x-y)$. Simplifier le r\'esultat au maximum.

\begin{solution}
\begin{align*}\sin(x+y) \cos(x-y)&=(\sin(x)\cos(y)+\cos(x)\sin(y))(\cos(x)\cos(y)+\sin(x)\sin(y))\\
&=\sin(x)\cos(x)\cos^2(y)+\cos^2(x)\sin(y)\cos(y)+\sin(x)\cos(x)\cos^2(y)+\cos(x)\sin(x)\sin^2(y)\\
&=(\cos^2y+\sin^2y)\cos(x)\sin(x)+(\cos^2x+\sin^2x)\cos(y)\sin(y)\\
&=\frac{1}{2}\left[(\sin(2x)+\sin(2y)\right].
\end{align*}
\end{solution}

% --- EXO
%SF={47}
\item En utilisant les rappels de la question pr\'ec\'edente, trouver une expression pour $\cos(a+b)$.
D\'eduire alors de $\cos(a+b)$ et $\cos(a-b)$ une expression pour $\cos(p)+\cos(q)$ en terme de fonctions du type $\cos[f(p,q)]$ exclusivement,
o\`u $f$ rep\'esente une fonction lin\'eaire en $p$ et $q$.

\begin{solution}
$\cos(a+b)=\cos(a)\cos(b)-\sin(a)\sin(b)$.
Donc $\cos(a+b)+\cos(a-b)=2\cos(a)\cos(b)$. C'est une formule du type que l'on veut, en posant $p=a+b$ et $q=a-b$. Pour obtenir $\cos(p)+\cos(q)$, on détermine $a$ et $b$ en fonction de $p$ et $q$ : on résout le système
$\begin{cases}
p=a+b\\
q=a-b
\end{cases}$, dont la solution est $a=\frac{p+q}{2}$ et $b=\frac{p-q}{2}$. Finalement en remplaçant on obtient
$$\cos(p)+\cos(q)=2\cos(\frac{p+q}{2})\cos(\frac{p-q}{2})$$
\end{solution}

\end{enumerate}





\subsection{R\'eflexion}
\begin{enumerate}
% --- EXO
%SF={37,212}
\item Quelle est la p\'eriode de la fonction $\cos x$~? Tracer la fonction $\cos(2x)$ en indiquant quelques valeurs caract\'eristiques; quelle est sa p\'eriode~?
Quelles sont les p\'eriodes respectives des fonctions $2\cos x$ et $\tan(x+\pi)$~?

\begin{solution}
La fonction $\cos x$ est $2\pi$-périodique. La fonction $\cos(2x)$ est $\pi$-périodique. La fonction
$2\cos x$ est $2\pi$-périodique, la fonction
 $\tan(x+\pi)$ est $\pi$-périodique.

\end{solution}

% --- EXO
%SF={47}
\item Calculer $\cos (\pi/12)$ en d\'ecomposant l'argument de la fonction en $\pi/3-\pi/4$.

\begin{solution}

 \begin{align*}
\cos (\pi/12)&=\cos(\pi/3-\pi/4)\\
&=\cos(\pi/3)\cos(\pi/4)+\sin(\pi/3)\sin(\pi/4)\\
&=\frac 12\frac{\sqrt{2}}{2}+\frac{\sqrt 3}{2}\frac{\sqrt 2}{2}\\
&=\frac{\sqrt 2}{4}+\frac{\sqrt 6}{4}\\
&=\frac{\sqrt 2(1+\sqrt 3)}{4}
\end{align*}
.
\end{solution}

% --- EXO
%SF={48}
\item R\'esoudre l'\'equation $\cos(3\alpha)=\sin(2\alpha)$ en se ramenant \`a des fonctions de type cosinus uniquement. On donnera les solutions sur $\mathbb{R}$
puis restreintes \`a l'intervalle ferm\'e $[-\pi,\pi]$.

\begin{solution}
 \begin{align*}
&\cos(3\alpha)=\sin(2\alpha)\\
\Leftrightarrow& \cos(3\alpha)=\cos(\pi/2-2\alpha)\\
\Leftrightarrow& 3\alpha=\pi/2-2\alpha+2k\pi \textrm{ ou } 3\alpha=2\alpha-\pi/2+2k\pi\\
\Leftrightarrow& 5\alpha=\pi/2+2k\pi \textrm{ ou } \alpha=-\pi/2+2k\pi\\
\Leftrightarrow& \alpha=\pi/10+2k\pi/5 \textrm{ ou } \alpha=-\pi/2+2k\pi
\end{align*}
où $k\in\ZZ$. Ceci donne donc toutes les solutions réelles.

Les solutions dans $[-\pi,\pi]$ sont donc 
\[
\alpha= \alpha=\pi/10+2k\pi/5 \text{ avec } k=-4,-3,\cdots, 4
\]
soit~:
\[
\alpha = \pm 7\frac{\pi}{10}, \pm 5\frac{\pi}{10}, \pm 3\frac{\pi}{10}, \pm \frac{\pi}{10}.
\]
Et
\[
\alpha=-\pi/2+2k\pi \text{ avec } k=0,
\]
soit $\alpha = \pi/2$.
\end{solution}

% --- EXO
%SF={48}
\item R\'esoudre, dans $\mathbb{R}$, l'\'equation $\cos(x)=\cos(2x)$ avec deux m\'ethodes diff\'erentes (en imposant des arguments \'equivalents
ou bien en se ramenant \`a des arguments en $x$ exclusivement). Bien montrer que les deux expressions de solutions obtenues sont rigoureusement identiques.

\begin{solution}
\begin{align*}
\cos(x)=\cos(2x)
&\Leftrightarrow x=2x+2k\pi \textrm{ ou } x=-2x+2k\pi\\
&\Leftrightarrow x=2k\pi \textrm{ ou } x=2k\pi/3;
\quad k \in \mathbb{Z}.
\end{align*}
\end{solution}
\end{enumerate}



%\end{document}
